%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101/183146

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Motivação}
\label{sec:consideracoes_preliminares}

A produção acadêmica da USP cresce constante e ativamente, mas em muitos casos
sua divulgação ainda não é feita de forma ampla e eficiente.

Muito pouco do que se produz dentro da universidade é exposto para o lado de
fora de suas fronteiras, em vários casos sendo pouco divulgado inclusive entre
os próprios institutos, ou até para os outros membros do mesmo instituto.

Além disso, quando a divulgação ocorre, o formato através do qual
as informações são disponibilizadas em geral não é amigável ao usuário.

\section{Contexto}

Visando auxiliar na resolução desse problema e ampliar as fronteiras da
universidade e da CPq-FAU, que pretendia criar uma página web que pudesse
reunir os dados na Internet sobre a produção intelectual da FAU e divulgá-los
de forma didática, acessível e qualitativa, o projeto FAU Aberta foi criado.

No segundo semestre de 2019, sob a coordenação da professora
Beatriz Bueno, presidente da CPq-FAU na época, o FAU Aberta passou a ser de
fato desenvolvido, em primeira versão, na disciplina de graduação Laboratório
de Programação Extrema (MAC0342, atualmente MAC0472), pelo grupo composto por
(nomes) sendo continuado no segundo semestre de 2020, nesta mesma disciplina,
pelo grupo composto por (nomes).

Assim, o FAU Aberta apresenta-se como uma plataforma que objetiva
principalmente a exposição da produção intelectual da FAU tanto para dentro
quanto para fora da universidade, divulgando cada vez mais o conhecimento e
também mostrando o potencial acadêmico da universidade pública de forma
quantitativa e qualitativa, através de gráficos, mapas e outras
funcionalidades. Sendo assim, além de expor toda essa produção, também o faz de
forma simples, muito bem legível e moderna, tornando o acesso mais fácil e
convidativo, possibilitando uma divulgação ainda melhor de todos os dados.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras-conteudo/fau-aberta-home.png}
  \caption{Página inicial do FAU Aberta.\label{fig:fau-aberta-home}}
\end{figure}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras-conteudo/fau-aberta-docente.png}
  \caption{Página individual do docente Artur Simoes Rozestraten.\label{fig:fau-aberta-docente}}
\end{figure}

\section{Objetivos}

Pretendendo também expandir a ideia para outras unidades da USP, o projeto
evoluiu para se tornar o CPqs Abertas. Sua base está em ser uma aplicação
altamente modularizada, separando um núcleo de funcionalidades em comum nas
quais as unidades tenham interesse de uma parte individual de cada instituto.
Além disso a aplicação se propõe a ser facilmente manipulável e configurável,
de modo que qualquer desenvolvedor que venha a ter contato com esta não tenha
dificuldades em termos tanto de atualização quanto de criação de utilidades,
além de sua instalação.

O processo de desenvolvimento do CPqs Abertas se deu inicialmente junto com
demandas particulares da FAU, ainda em forma de FAU Aberta, através da
refatoração e rearranjo de partes do código, como por exemplo a estrutura de
conteinerização da aplicação, que no começo estava excessivamente dependente da
estrutura de diretórios.

Durante o começo até o meio do trabalho o grupo trabalhou em mob programming,
ao final separando individualmente as tarefas e realizando code reviews.
